%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}

\begin{document}

\section*{Mesure principale d'angle orienté}

\subsubsection*{Énoncés}
\emph{Déterminer la mesure principale des angles suivants, et les placer sur le cercle trigonométrique.}
\begin{multicols}{5}
  \begin{enumerate}[\itshape (a)\upshape]
    \item $\dfrac{7\pi}{2}$
    \item $\dfrac{19}{4}\pi$
    \item $-13\pi$
    \item $\dfrac{278}{3}\pi$
    \item $-\dfrac{3}{4}\pi$
    \item $-\pi$
    \item $\dfrac{87}{12}\pi$
    \item $-\dfrac{19}{6}\pi$
    \item $-\dfrac{20}{3}\pi$
    \item $-\dfrac{21}{3}\pi$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\subsubsection*{Correction}
\emph{Le cercle se trouve au verso.}

\begin{enumerate}[(a)]
  \item 
    \begin{description}
      \item[Détail] On calcule le reste de la division euclidienne de $\frac{7\pi}{2}$ par $2\pi$ : $\frac{7\pi}{2}\div(2\pi)=\frac{7}{4}=1+\frac{3}{4}$. On peut lire cela comme \emph{\og{} $\frac{7\pi}{2}$ correspond à 1 tour complet plus $\frac{3}{4}$ de tour complet. \fg} De plus, $\frac{3}{4}$ est supérieur à $\frac{1}{2}$, donc il faut y soustraire 1 : cela donne $\frac{3}{4}-1=-\frac{1}{4}$. Notre angle de départ est donc égal à \emph{\og{} $-\frac{1}{4}$ de tour complet \fg}, c'est-à-dire $-\frac{1}{4}\times2\pi=-\frac{\pi}{2}$.
      \item[Plus rapidement] (mais cela revient au même) : $\frac{7\pi}{2}=\frac{8\pi}{2}-\frac{1\pi}{2}=2\times2\pi-\frac{\pi}{2}$. Donc la mesure principale est $-\frac{\pi}{2}$.
    \end{description}
  \item
    \begin{description}
      \item[Détail] On calcule le reste de la division euclidienne de $\frac{19}{4}\pi$ par $2\pi$ :
        $\frac{19}{4}\pi\div(2\pi)=\frac{19}{4\times2}=\frac{16}{8}+\frac{3}{8}=2+\frac{3}{8}$. On
        peut lire cela comme \emph{\og{}$\frac{19}{4}\pi$ correspond à $2$ tours complets, plus $\frac{3}{8}$ de tour. \fg} Notre angle de départ est donc
        égal à \emph{\og{} $\frac{3}{8}$ de tour complet \fg}, soit $\frac{3}{8}\times2\pi=\frac{3}{4}\pi$.
      \item[Plus rapidement] $\frac{19}{4}\pi=\frac{16}{4}\pi+\frac{3}{4}\pi=2\times2\pi+\frac{3}{4}\pi$. Donc la mesure principale est $\frac{3}{4}\pi$.
    \end{description}
\end{enumerate}
\emph{Les corrections qui suivent sont beaucoup moins détaillées : elles ne contiennent que la division euclidienne de la mesure d'angle par $2\pi$, et le résultat final.}
\begin{enumerate}[(a)]
    \setcounter{enumi}{2}
  \item $-13\pi=-7\times2\pi+\pi$, donc la mesure principale est $\pi$.
  \item $\frac{278}{3}\pi=\frac{276}{3}\pi+\frac{2}{3}\pi=46\times2\pi+\frac{2}{3}\pi$, donc la mesure principale est $\frac{2}{3}\pi$.
  \item $-\frac{3}{4}\pi$ est déjà la mesure principale.
  \item $-\pi=-2\pi+\pi$, donc la mesure principale est $\pi$.
  \item $\frac{87}{12}\pi=\frac{72}{12}\pi+\frac{15}{12}\pi=3\times2\pi+\frac{15}{12}\pi=3\times2\pi+\frac{5}{4}\pi$. Mais $\frac{5}{4}\pi$ étant supérieur à $\pi$, on y soustrait $2\pi$ : la mesure principale est donc $\frac{5}{4}\pi-2\pi=\frac{5}{4}\pi-\frac{8}{4}\pi=-\frac{3}{4}\pi$.
  \item $-\frac{19}{6}\pi=-\frac{24}{6}\pi+\frac{5}{6}\pi=-2\times2\pi+\frac{5}{6}\pi$, donc la mesure principale est $\frac{5}{6}\pi$.
  \item $-\frac{20}{3}\pi=-\frac{24}{3}\pi+\frac{4}{3}\pi=-4\times2\pi+\frac{4}{3}\pi$. Mais $\frac{4}{3}\pi$ étant supérieur à $\pi$, on y soustrait $2\pi$ : la mesure principale est donc $\frac{4}{3}\pi-2\pi=-\frac{2}{3}\pi$.
  \item $-\frac{21}{3}\pi=-\frac{24}{3}\pi+\frac{3}{3}\pi=-4\times2\pi+\pi$, donc la mesure principale est $\pi$.
\end{enumerate}

\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=4, ultra thick]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
  \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
  \draw (1,0) node[below right]{$I$};
  \draw (0,1) node[above right]{$J$};
  \draw (0,0) node[below right]{$O$};

  \draw (0,0) -- (7/2*180:1) node{$\bullet$} node[below]{$\frac{7}{2}\pi$};
  \draw (0,0) -- (19/4*180:1) node{$\bullet$} node[above left]{$\frac{19}{4}\pi$};
  \draw (0,0) -- (-13*180:1) node{$\bullet$} node[below left]{$-13\pi$};
  \draw (0,0) -- ({120}:1) node{$\bullet$} node[above left]{$\frac{278}{3}\pi$};
  \draw (0,0) -- (-3/4*180:1) node{$\bullet$} node[left]{$-\frac{3}{4}\pi$};
  \draw (0,0) -- (-180:1) node{$\bullet$} node[left]{$-\pi$};
  \draw (0,0) -- (87/12*180:1) node{$\bullet$} node[below]{$\frac{87}{12}\pi$};
  \draw (0,0) -- (-19/6*180:1) node{$\bullet$} node[above left]{$-\frac{19}{6}\pi$};
  \draw (0,0) -- (-120:1) node{$\bullet$} node[below left]{$-\frac{20}{3}\pi$};
  \draw (0,0) -- (21/3*180:1) node{$\bullet$} node[above left]{$-\frac{21}{3}\pi$};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{document}
